
\chapter{Modelos de Dispersi'on Exponencial}

\subsection{Introducci'on}


La funci'on de densidad de un modelo de dispersi'on exponencial est'a dada por:

\begin{align*}
	p(x;\theta,\phi) = a(x,\phi,p) \exp\left[\frac{1}{\phi}(x\theta-\kappa(%
	\theta))\right]
\end{align*}

en donde $\phi >0$ es el par'ametro de dispersi'on y $\theta $ es el par'ametro can'onico. $\kappa (\theta )$ es la funci'on cumulante (cuando $\phi =1$ sus derivadas con respecto a  $\theta $ son igual a los cumulantes).

En el caso general, la media y varianza de la distribuci'on son $%
\kappa ^{\prime } (\theta)=\mu $ y $\kappa ^{\prime \prime }(\theta
)=V(\mu )$, respectivamente.

\section{Familia de Distribuciones Tweedie}

Una distribuci'on Tweedie es un modelo de dispersi'on exponencial en el cual la varianza tiene una forma especial, i.e., 
$V(\mu )=\mu ^{p},\;p\in \Re \backslash (0,1)$. La funci'on cumulante y la media (par'ametro can'onico) que satisfacen esta propiedad son:

\begin{align*}
	\theta = \left\{ 
	\begin{array}{rl}
	\frac{\mu^{1-p}}{1-p}, & \mbox{ si $p\neq 1$} \\ 
	\log\mu, & \mbox{ si $p=1$}%
	\end{array}
	\right., \;\;\;\;\;\; \kappa(\theta) = \left\{ 
	\begin{array}{rl}
	\frac{\mu^{2-p}}{2-p}, & \mbox{ si $p\neq 2$} \\ 
	\log\mu, & \mbox{ si	 $p=2$}%
	\end{array}
	\right.\;.
\end{align*}

La funci'on $a(x,\phi ,p)$ resulta dif'icil de evaluar, aunque puede ser aproximada con una serie infinita.

\subsection{Evaluaci'on de la Verosimilitud}

\paragraph{Para $1<p<2$}

\begin{align*}
	P(x=0)=\exp\left( -\frac{\mu^{2-p}}{\phi(2-p)}\right)
\end{align*}

Para $x>0$, $a(x,\phi,p)=\frac{1}{x}W(x,\phi,p)=\sum_{j=1}^\infty W_j$ donde:

\begin{equation*}
	W_{j}=\frac{x^{-j\alpha }(p-1)^{j\alpha }}{\phi ^{j(1-\alpha)}(2-p)^{j}j!\Gamma (-j\alpha )}
\end{equation*}

donde $-\alpha $ es el par'ametro de forma de una distribuci'on Gamma con $\alpha
=(2-p)/(1-p)$.

\paragraph{Para $p>2$}

\begin{equation*}
	P(x=0)=\exp \left( -\frac{\mu ^{2-p}}{\phi (2-p)}\right) 
\end{equation*}

Para $x>0$, $a(x,\phi ,p)=\frac{1}{x\pi }V(x,\phi ,p)=\sum_{j=1}^{\infty
}V_{j}$ donde 

\begin{equation*}
	V_{j}=\frac{\Gamma (1+j\alpha )\phi ^{j(1-\alpha )}(p-1)^{j\alpha }}{\Gamma
	(1+j)(p-1)^{j}x^{j\alpha }}
\end{equation*}

donde $0<\alpha <1$.

\subsection{Casos Especiales}

Correspondencia entre la distribuci'on Normal, Gamma y Poisson con la familia Tweedie. 


